\begin{enigme}[Calculatrice en papier]
% \vspace{-1.2cm}
% \hspace{-1.5cm}
% \begin{tikzpicture}
%  \draw[color=white, fill=white] (0,0) rectangle (16, 1);
% \end{tikzpicture}
% 
% \vspace{-1cm}
%\begin{TP}[Calculatrices en papier]\par
\parbox{0.45\linewidth}{
\begin{tikzpicture}[general,xscale=0.3,yscale=0.09]
%\draw [color=black,dash pattern=on 7pt off 7pt, xstep=5.0cm,ystep=5.0cm] (-11,-2) grid (11,100);
\draw [domain=-10:10, samples=100] plot(\x,{--\x*\x});
\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
\draw[shift={(\x,\x*\x)},color=black] node{\small $-$} node[right] {\small $\x$};
\foreach \x in {-10,-9,-8,-7,-6,-5,-4,-3,-2,-1}
\draw[shift={(\x,\x*\x)},color=black] node{\small $-$} node[left] {\small $\x$};
\foreach \x in {-10,-9,-8,-7,-6,-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] node{\tiny $+$};
\draw[axe] (0,-2) -- (0,100);
\draw[axe] (-12,0) -- (12,0);
\foreach \y in {10,20,30,40,50,60,70,80,90}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] node{\small $-$} node[left] {\footnotesize $\y$};
\foreach \y in {1,2,3,4,6,7,8,9,11,12,13,14,16,17,18,19,21,22,23,24,26,27,28,29,31,32,33,34,36,37,38,39,41,42,43,44,46,47,48,49,51,52,53,54,56,57,58,59,61,62,63,64,66,67,68,69,71,72,73,74,76,77,78,79,81,82,83,84,86,87,88,89,91,92,93,94,96,97,98,99}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] node{\tiny $-$} ;
\foreach \y in {15,25,35,45,55,65,75,85,95}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] node{\footnotesize $-$} ;
\draw[color=black] (-8,64)--(7,49) ;
\draw[color=black] (5,52.8) node {\LARGE \ding{45}};
\end{tikzpicture}
}\hfill\parbox{0.47\linewidth}{
%\partie 
Le schéma ci-contre représente la parabole d'équation $y=x^2$ dans un repère orthogonal.\\ Pour la transformer en calculatrice, on choisit deux points de la parabole situés de part et d'autre de l'axe des ordonnées et on lit l'ordonnée à l'origine de la droite qui les relie.
\begin{enumerate}
 \item {\bfseries Conjecture} 
\begin{enumerate}
 \item Construire la parabole et tester la calculatrice.
  \item Quels calculs semble-t-elle faire?
  \end{enumerate}
 \item {\bfseries Démonstration} 
 
 On choisit deux points distincts $A$ et $B$ de la parabole d'abscisse $x_A$ et $x_B$.
 \begin{enumerate}
  \item Calculer:
  \begin{itemize}
  \item l'ordonnée les ordonnées des points $A$ et $B$;
  \item le coefficient directeur de la droite $(AB)$;
    \item l'ordonnée à l'origine de la droite $(AB)$.
    \end{itemize}
  \item Conclure.
 \end{enumerate}
\end{enumerate} 
}
 
%  
%  \partie Sur le même principe, nous allons maintenant construire une deuxième calculatrice en papier.
%  \begin{enumerate}
%  \setcounter{enumi}{2}
%   \item Dans un repère orthonormal $(O; I; J)$, place le point $A(-1; 1)$.
%   \item Choisir un réel $r$. Placer le point $D(0;r)$. 
%   \item La droite $(AD)$ et la droite d'équation $x=r$ se coupent en $M$.
%   \item Quelle est l'ordonnée de $M$? 
%   \item Quel calcul cette construction a-t-elle permis de faire? Justifier.
%  \end{enumerate}
\end{enigme}
%\end{TP}